#  导数

## 一.定义

函数 $y=f(x)$ ，在点 $x_{0}$ 某个领域内有定义
$$
x_{0}\rightarrow x_{0} + \Delta x \\
y_{0}\rightarrow y_{0} + \Delta y\\
\Delta y=f(x_{0}+\Delta x) - f(x_{0})
$$
若极限 $\displaystyle\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}$ 存在，则称函数 $f(x)$ 在点 $x_{0}$ 处<font color=#ec450a>可导</font>。

该极限称为函数在点 $x_{0}$ 处的导数，记为
$$
\begin{align}
{f}'(x_{0})&=\lim_{x\rightarrow x_{0}}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}
\end{align}
$$

> 左导数：$\displaystyle f_{-}'(x_{0})=\lim_{x\rightarrow x_{0}^{-}}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}$
>
> 右导数：$\displaystyle f_{+}'(x_{0})=\lim_{x\rightarrow x_{0}^{+}}\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}$
>
> $f'(x)\,存在\Leftrightarrow f_{-}'(x_{0})=f_{+}’(x_{0})$



若极限不存在，则称函数 $f(x)$ 在点 $x_{0}$ 处<font color=#4743c4>不可导</font>。





### 1.几何解释



#### 1.1 切线

* 曲线上每一点处都有切线，导数是切线的斜率。



* 曲线 $y=f(x)$ 在点 $P(x_{0},f(x_{0}))$ 处的切线方程 $y$ 为：

$$
y-f(x_{0}) = f'(x_{0})(x-x_{0})
$$



#### 1.2 法线

* 法线的斜率：

$$
k_{法} = -\frac{1}{k_{切}}
$$



* 法线方程 $y$ 为：
  $$
  y-f(x_{0}) = -\frac{1}{f'(x_{0})}(x-x_{0})\,\,\,\,\,\,(f'(x_{0})\neq 0)
  $$
  

> 当 $f'(x_{0}) = 0$  时，
>
> 切线方程： $y=f(x_{0})$ （水平）
>
> 法线方程：$x=x_{0}$ （铅直）



>当 $f'(x_{0})=\infty$ 时，
>
>切线方程：$x=x_{0}$ （铅直）
>
>法线方程：$y=f(x_{0})$（水平）



### 2.导数的记号

导数符号：
$$
\begin{align}
&y=f(x)\\
{f}'(x)\,\,\,\,\,\,\,\,&{y}'\,\,\,\,\,\,\,\,\frac{dy}{dx}=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}
\end{align}
$$
某一点 $x_{0}$ 处的导数符号：
$$
{f}'(x_{0})\,\,\,\,\,\,\,\,{y}'(x_{0})\,\,\,\,\,\,\,\,\frac{dy}{dx}|_{x=x_{0}}
$$

> 导数是一种特定的极限形式





### 3. 可导与连续性的关系

若函数在一点可导，则它在该点一定连续；

若函数不连续，则一定不可导；

若函数连续，则不一定可导。

> 函数 $y = f(x)$  在点 $x_{0}$ 处可导 $\displaystyle\Leftrightarrow \lim_{\Delta x\rightarrow0}\frac{\Delta y}{\Delta x}$ 极限存在

> 函数 $y = f(x)$  在点 $x_{0}$ 处连续 $\displaystyle\Leftrightarrow \lim_{\Delta x\rightarrow0}\Delta y=0$ 



### 4.常用公式                                                      



当 ${f}'(x_0)$ 存在：
$$
\begin{align}
\lim_{\Delta x\rightarrow0}\frac{f(x_{0}+{\color{red}a}\Delta x)}{\Delta x} &=a{f}'(x_{0})\\
\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{f(x_{0}+ {\color{red}a}\Delta x)-f(x_{0}-{\color{blue}b}\Delta x)}{\Delta x}&=({\color{red}a}+{\color{blue}b}){f}'(x_{0})\\\\\\
{(C)}' &=0（C 是常数）\\\\\\
(x^{\mu})' &=\mu x^{\mu-1}\,\,\,（\mu\in R）\\
(\sqrt{x})'&=\frac{1}{2\sqrt{x}}\\
(\frac{1}{x})'&=-\frac{1}{x^{2}}\\\\\\
(sinx)'&=cosx\\
(cosx)'&=-sinx\\
(tanx)'&=sec^{2}x=\frac{1}{cos^{2}x}\\
(cotx)'&=-csc^{2}x=-\frac{1}{sin^{2}x}\\
(secx)'&=secx\cdot tanx\\
(cscx)'&=-cscx\cdot cotx\\
(arcsinx)'&=\frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}\\
(arccosx)'&=-\frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}}\\
(arctanx)'&=\frac{1}{1+x^{2}}\\
(arccotx)'&=-\frac{1}{1+x^{2}}\\
(arcsecx)' &=\frac{1}{x\sqrt{x^{2}-1}}\,\,\,\,(|x|>1)\\
(arccscx)' &=-\frac{1}{x\sqrt{x^{2}-1}}\,\,\,\,(|x|>1)\\
(shx)' &=chx\\
(chx)' &=shx\\
(thx)' &=\frac{1}{(chx)^{2}}\\
(arcshx)' &=\frac{1}{\sqrt{x^{2}+1}}\\
\\
（a>0\,且\,a\neq0）：\\
(a^{x})'&=a^{x}\ln a\\
(e^{x})'&=e^{x}\\
(\log_{a}x)'&=\frac{1}{x\ln a}\\
(\ln x)'&=\frac{1}{x}\\
(\ln |x| )'&=\frac{1}{x}\\
[\ln(x+\sqrt{x^{2}+a^{2}})]'&=\frac{1}{\sqrt{x^{2}+a^{2}}}\\
\\
\\
(u^{v})'&=u^{v}(v'\ln u+\frac{vu'}{u})\\

\end{align}\\
$$







### 5.导数的四则运算



#### 5.1 基本法则

设函数 $u(x)$ 和 $v(x)$ 在点 $x$ 处可导，则：
$$
\begin{align}
[u\pm v]' &= u'\pm v' \\\\
[uv]' &= u'v + uv'\\\\
[\frac{u}{v}]' &=\frac{u'v-uv'}{v^{2}} \,\,\,\,(v(x)\neq 0)\\\\
[\frac{1}{v}]'&=-\frac{v'}{v^{2}}\\\\\\
(\sum_{i=1}^{n}u_{i})'&=\sum_{i=1}^{n}u_{i}'\\
即：(u_{1}+u_{2}+...+u_{n})' &= u_{1}'+u_{2}'+...+u_{n}'\\\\\\
(\prod_{i=1}^{n}u_{i})'&=\sum^{n}_{i=1}u_{1}...u'_{i}...u_{n}\\
即：(u_{1}u_{2}...u_{n})' &= u_{1}'u_{2}...u_{n} + u_{1}u_{2}'...u_{n}+...+u_{1}u_{2}...u_{n}'\\\\\\
[C\cdot u]'&=C\cdot u' \,\,\,\,\,(C 是常数)\\\\
(\sum_{i=1}^{n}C_{i}u_{i})'&=\sum_{i=1}^{n}C_{i}u_{i}'\\
即：(C_{1}u_{1}+C_{2}u_{2}+...+C_{n}u_{n})'&=C_{1}u_{1}'+C_{2}u_{2}'+...+C_{n}u_{n}'\\
\end{align}
$$





#### 5.2 反函数的求导法则



若 $y=f^{-1}(x)$ 为 ${\color{red}x}=f({\color{blue}y})$ 的反函数，则
$$
\begin{align}
y'=[f^{-1}({\color{red}x})]'=\frac{1}{f'({\color{blue}y})}
\end{align}
$$





#### 5.3 复合函数的求导法则（链式法则 The Chain Rule）



设函数 $u=g(x)$ 在点 $x$ 处可导，而函数 $y=f(u)$ 在点 $u=g(x)$ 可导，则复合函数 $y=f[g(x)]$  在点 $x$ 处可导，且有导数：
$$
\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}\frac{du}{dx}=f'(u)\cdot g'(x)
$$

> 注意：
>
> $[f(\varphi(x))]'\neq f'(\varphi(x))$
>
> $[f(\varphi(x))]'=f'(\varphi(x))\cdot\varphi'(x)$
>
> $f'(\varphi(x))\cdot\varphi'(x)$ 不是复合函数

 



#### 5.4 奇（偶）函数的导数

奇函数的导数是偶函数，偶函数的导数是奇函数。





#### 5.5 周期函数的导数

周期函数的导数仍然是周期函数，且周期相同。





#### 5.6 分段函数的导数

分段点处一般使用定义求导，满足特殊条件时可采用公式求导：
$$
\begin{align}
&f(x)=
\left\{\begin{matrix}
 & g(x), x<x_{0}\\
 & f(x_{0}),x=x_{0}\\
 & h(x),x>x_{0}
\end{matrix}\right.
\\
\\
\\
&若\,\,f(x)\,\,在\,\,x=x_{0} \,\,处连续:\\
&\lim_{x\rightarrow x_{0}^{-}}g(x)= \lim_{x\rightarrow x_{0}^{+}}h(x)=f(x_{0})
\\
\\
&则:\\
&f_{-}'(x_{0})=\lim_{x\rightarrow x_{0}^{-}}g'(x)\\
&f_{+}'(x_{0})=\lim_{x\rightarrow x_{0}^{-}}h'(x)\\
\end{align}
$$




* 单侧导数：

  设函数 $f(x)$ 再 $(a, x_{0}]$ 上连续，再 $(a,x_{0})$ 内可导，且极限 $\displaystyle\lim_{x\rightarrow x_{0}^{-}}f'(x)$ 存在，则左导数 $f_{-}'(x_{0})$ 存在，且 $\displaystyle f_{-}'(x_{0})=\lim_{x\rightarrow x_{0}^{-}} f'(x)$



<font color=#ec450a>注意：没有函数的连续性，用公式求分段点的导数可能导致严重的错误</font>





#### 5.7 隐函数的导数



隐函数 （implicit functions）：由隐式方程所隐含定义的函数。
$$
F(x,y)=0\,\,\rightarrow\,\, y=y(x)
$$
如： $x^{2}+y^{2} = 1$ ， $x^{3}+y^{3}=6xy$

<font color=gray> 隐函数只是表示函数的一种方式，隐函数远远多于显函数，因为每一个显函数都可以写成隐函数，但是隐函数不一定能写成显函数。</font>



* 隐函数的求导方法：方程 $f(x,y)=0$ 两端对自变量 $x$ 求导，<font color=#ec450a>将式子中的 y 视为函数 y(x) </font>（凡是 $y$ 的函数都要视为 $x$ 的复合函数）然后解出导数 $\frac{dy}{dx}$ 即可。

  例如:
  $$
  设方程\,\,\,\, x^{2}+y^{2}=1 \,\,\,确定了函数\,\,\,y=y(x)\,\,\,,求导数\,\,\, \frac{dy}{dx}。\\
  (x^{2}+y^{2})'=(1)'\\
  (x^{2})'+(y^{2})'=0\\
  2x+2y\cdot y'=0\\
  y'=-\frac{x}{y}
  $$
  



* （1）用隐函数求幂指函数的导数
  $$
  \begin{align}
  & y = u(x)^{v(x)}\\
  取对数：&\ln y=\ln u^{v}\\
  求导数：&\frac{1}{y}y'=v'\ln u+v\cdot\frac{1}{u}\cdot u'\\
  得出\,：&y'=u^{v}(v'\ln u +\frac{vu'}{u})
  \end{align}
  $$
  







## 二.高阶导数



### 1.表示方式

$y^{(n)}$ 										$f^{(n)}(x)$	 							$\frac{d^{n}y}{dx^{n}}$
$$
\frac{d^{n}y}{dx^{n}} = \frac{d}{dx}(\frac{d^{n-1}y}{dx^{n-1}})
$$




### 2.常用公式

$$
\begin{align}

(x^{n})^{(n)}&=n!\\
\\
(a^{x})^{(n)}&=(\ln a)^{n}a^{x}\\
(a^{kx})^{(n)}&=(k\ln a)^{n}a^{kx}\\
(e^{x})^{(n)}&=e^{x}\\
(xe^{x})^{(n)}&=e^{x}(x+n)\\
\\
(sinx)^{(n)}&=sin(x+n\cdot\frac{\pi}{2})\\
(cosx)^{(n)}&=cos(x+n\cdot\frac{\pi}{2})\\
[sin(ax+b)]^{(n)}&=sin(ax+b+n\cdot\frac{\pi}{2})\cdot a^{n}\\
[cos(ax+b)]^{(n)}&=cos(ax+b+n\cdot\frac{\pi}{2})\cdot a^{n}\\
\\
(\frac{1}{ax+b})^{(n)}&=(-1)^{n}\frac{a^{n}n!}{(ax+b)^{n+1}}\\
(\frac{1}{x+1})^{(n)}&=(-1)^{n}\frac{n!}{(x+1)^{n+1}}\\
(\frac{a}{x+1})^{(n)}&=(-1)^{n}\frac{n!}{(x+1)^{n+1}}\cdot a\\
(\frac{1}{x})^{(n)}&=(-1)^{n}\frac{n!}{x^{n+1}}\\
[\ln(1+x)]^{(n)}&=(-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{(x+1)^{n}}
\end{align}
$$





### 3.高阶导数的运算法则


$$
\begin{align}
(u\pm v)^{(n)}&=u^{(n)}\pm v^{(n)}\\
(C\cdot u)^{(n)}&=C\cdot u^{(n)}\\
\\
莱布尼茨公式:(uv)^{(n)}&=\sum^{n}_{k=0}\frac{n(n-1)...(n-k+1)}{k!}u^{(n-k)}v^{(k)}\\
* 类比二项展开式: (u+v)^{n}&=\sum^{n}_{k=0}\frac{n(n-1)...(n-k+1)}{k!}u^{n-k}v^{k}


\end{align}
$$




#### 3.1 分段导数的高阶导数



函数 $f(x)=(x-a)^{n}|x-a|$ 在 $x=a$ 处有 1~n 阶导数，且 $f^{(k)}(a)=0\,\,\,\,(k=1,2,...,n)$，但 n+1 阶导数 $f^{(n+1)}(a)$ 不存在。





#### 3.2 反函数的高阶导数



$$
\begin{align}
\frac{dx}{dy} &=\frac{1}{y'}\\
\frac{d^{2}x}{dy^{2}}&=\frac{d}{d{\color{red}x}}(\frac{1}{y'})\cdot\frac{d{\color{red}x}}{dy}=\frac{(\frac{1}{y'})_{x}'}{y'}=-\frac{y''}{(y')^{3}}\\
\frac{d^{3}x}{dy^{3}}&=\frac{d}{d{\color{red}x}}(-\frac{y''}{(y')^{3}})\cdot\frac{d{\color{red}x}}{dy}=\frac{(-\frac{y''}{(y')^{3}})_{x}'}{y'}=\frac{3(y'')^{2}-y'y'''}{(y')^{5}}
\end{align}
$$
上一阶导数对 $x$ 求导，再除以 $y'$  就是反函数的下一阶导数。



#### 3.3 隐函数的高阶导数



先求一阶导数，一阶导数是一个有 x、y 构成的等式，然后在对一阶导数等式求导，得出二阶导数，二阶导数等式 x、y、y'，将之前得到的一阶导数等式带入二阶导数，等到最终由 x、y 构成的二阶导数等式，以此类推。

